[
  {
    "number": 1,
    "question": "属于“阳脉之海”的是",
    "options": [
      "A.阳维之脉",
      "B.阳脱之脉",
      "C.督脉",
      "D.带脉",
      "E.任脉"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "督脉为\"阳脉之海\"。任脉为\"阴脉之海\"。"
  },
  {
    "number": 2,
    "question": "《中国药典》\"凡例\"中贮藏项下各名词术语进行了解释，关于中药贮藏名词说法，正确的是",
    "options": [
      "A.密封系指将容器密闭，以防止尘及异物进入",
      "B.遮光系指避免日光直射",
      "C.阴凉处系指不超过20°C的环境",
      "D.冷处系指0°8°C的环境",
      "E.常温系指10°25°C的环境"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "阴凉处系指不超过20°C的环境，选项C说法正确。密封系指将容器密封，以防止风化，吸潮，挥发或异物进入，故A说法错误。遮光系指用不透光的容器包装，故B说法错误。冷处系指2°10°C的环境，故D说法错误。常温系指10°30°C的环境，故E说法错误。"
  },
  {
    "number": 3,
    "question": "由唐代孙思邈撰著，在序例中著有\"大医习业\"\"大医精诚\"两篇专论的典籍是",
    "options": [
      "A.《外台秘要》",
      "B.《巢氏病源》",
      "C.《千金要方》",
      "D.《千金要方》",
      "E.《新修本草》"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "在序例中著有\"大医习业\"\"大医精诚\"两篇专论的典籍是《千金要方》。"
  },
  {
    "number": 4,
    "question": "某女，40岁，肢体肌肉酸楚、重着，疼痛，肿胀，活动不利，口中黏腻，舌苔白腻，脉濡缓。治疗宜的基础方剂是",
    "options": [
      "A.薏苡仁汤",
      "B.独活寄生汤",
      "C.乌头汤",
      "D.桃红饮",
      "E.防风汤"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "依据关键词重着，舌苔白腻，辨证有湿邪痹症，故选用薏苡仁汤。"
  },
  {
    "number": 5,
    "question": "关于中药注射剂使用原则的说法，错误的是",
    "options": [
      "A.中药注射剂和其他药品一起混合滴注",
      "B.应密切观察用药反应，特别是用药后30分钟内",
      "C.按照药品说明书推荐的剂量给药速度和疗程使用",
      "D.临床使用中药注射剂应辨证用药",
      "E.选用中药注射剂应合理选择给药途径"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "中药注射剂应该单独滴注，故A说法错误。"
  },
  {
    "number": 6,
    "question": "下列治疗感冒的用药方案合理的是",
    "options": [
      "A.症状较重者，加倍服用感冒清片",
      "B.哺乳期患者使用重感冒灵片",
      "C.严重性肾功能不全者服用复方感冒灵片",
      "D.风热感冒患者服用强力感冒片",
      "E.司机驾驶期间服用速感宁胶囊"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "强力感冒片，辛凉解表，清热解毒，解热镇痛，可用于风热感冒，故D用药方案合理。感冒清片需要按照规定的药物剂量服用，而不能加倍服用，故A不合理。重感冒灵片含有安乃近，哺乳期不适宜服用，故B不合理。复方感冒灵片，严重性肾功能不全者禁用，故C不合理。速感宁胶囊含有马来酸氯苯那敏，有嗜睡的不良反应，司机驾驶期间不适宜服用，故E不合理。"
  },
  {
    "number": 7,
    "question": "关于中药饮片处方用药适宜性的说法，错误的是",
    "options": [
      "A.应用玉屏风散固表止汗，宜选用生黄芪",
      "B.应用泻心汤泻火解毒，宜选用生黄连",
      "C.应用桃红四物汤活血行瘀，宜选用酒当归",
      "D.应用白虎汤清热泻火，宜选用生知母",
      "E.应用大黄蜜丸丸成瘀消痞，宜选用生大黄"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "大黄蜜丸丸成瘀消痞，宜选用熟大黄，故E说法错误。"
  },
  {
    "number": 8,
    "question": "某女，48岁，月经紊乱，腰脊冷痛，肢软无力，神疲体倦。浮肿便溏，舌淡嫩苔白润，脉细弱，治疗宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.一贯煎合逍遥散",
      "B.左归丸合二至丸",
      "C.保阴煎合圣愈汤",
      "D.右归丸合四君子汤",
      "E.举元煎合安仲汤"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "腰脊冷痛定位到肾，浮肿便溏定位到脾，再结合舌脉，辨证为脾肾阳虚，选用右归丸。"
  },
  {
    "number": 9,
    "question": "某女，28岁。乳房肿痛，皮肤红灼热，继之肿块变软，有应指感，伴身热口渴，漫赤便秘，舌红苔黄腻，脉洪数。辨析其证候是",
    "options": [
      "A.肝胆湿热",
      "B.气滞热壅",
      "C.阴虚内热",
      "D.热毒炽盛",
      "E.肝郁痰凝"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "身热口渴，溲赤便秘，舌红苔黄腻，脉洪数，为热毒炽盛。"
  },
  {
    "number": 10,
    "question": "不属于实证的临床表现是",
    "options": [
      "A.神昏谵语",
      "B.痰湿壅盛",
      "C.腹痛喜按",
      "D.呼吸气粗",
      "E.舌苔厚腻"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "腹痛喜按为虚证。"
  },
  {
    "number": 11,
    "question": "寒极生热，热极生寒的体现的阴阳关系是",
    "options": [
      "A.转化",
      "B.消长",
      "C.互藏",
      "D.互损",
      "E.互根"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "寒极生热，热极生寒体现阴阳的转化。"
  },
  {
    "number": 12,
    "question": "某女，52岁，咳嗽日久，少痰咳甚。五心烦热，颧红，耳鸣，神疲消瘦，舌红少苔，脉细数。治疗易选用的基础方剂",
    "options": [
      "A.二陈平胃散",
      "B.沙参麦冬汤",
      "C.清金化痰汤",
      "D.三子养心汤",
      "E.麻杏石甘汤"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "依据五心烦热，颧红，舌红少苔，脉细数，辨证为阴虚，选用沙参麦冬汤。"
  },
  {
    "number": 13,
    "question": "藏药以五元学说和味、性、效理论为导，形成独具特色的理论体系。其中功效为轻、糖、凉、锐、浮、可用于医治赤巴病、麻风、晕眩、瘟疫等疾病的药味是",
    "options": [
      "A.酸味",
      "B.涩味",
      "C.咸味",
      "D.苦味",
      "E.辛味"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "苦味功效为轻、糖、凉、锐、浮、可用于医治赤巴病、麻风、晕眩、瘟疫等疾病。"
  },
  {
    "number": 14,
    "question": "\"壮水之主，以制阳光\"的治法适用于",
    "options": [
      "A.虚寒证",
      "B.虚热证",
      "C.阴阳两虚证",
      "D.实热证",
      "E.实寒证"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "\"壮水之主，以制阳光\"的治法适用于虚热证。"
  },
  {
    "number": 15,
    "question": "下列正别名错误的是",
    "options": [
      "A.重楼别名孟休",
      "B.补骨脂别名破故纸",
      "C.鸡血藤别名红藤",
      "D.牵牛子别名黑丑",
      "E.海螺蛳别名乌贼骨"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "大血藤别名红藤。"
  },
  {
    "number": 16,
    "question": "五色主病理论中，热证对应的颜色是",
    "options": [
      "A.青色",
      "B.赤色",
      "C.黄色",
      "D.白色",
      "E.黑色"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "五色主病理论中，热证对应的颜色是赤色。"
  },
  {
    "number": 17,
    "question": "根据中药斗谱编排要求，不能摆放在一起的是",
    "options": [
      "A.陈皮和青皮",
      "B.三棱和莪术",
      "C.知母和浙贝母",
      "D.黄精和熟地黄",
      "E.杜仲和续断"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "黄精和熟地黄外观形状相似，但功效不同，不适宜排列在一起。"
  },
  {
    "number": 18,
    "question": "下列中西药联用，起到协同作用的是",
    "options": [
      "A.维C银翘片+解热镇痛药",
      "B.芍药甘草汤+解痉药",
      "C.槐角丸+磺胺类药物",
      "D.人参鹿茸丸+磺酰胺类药物",
      "E.桂枝汤+糖皮质激素"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "芍药甘草汤与西药解痉药联用，可提高疗效，起到协同作用。"
  },
  {
    "number": 19,
    "question": "某男，68岁，眩晕日久不愈，精神萎靡，目涩耳鸣，视物模糊，腰膝酸软，五心烦热，舌红少苔，脉细数。治疗宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.半夏白术天麻汤",
      "B.左归丸",
      "C.二陈汤",
      "D.归脾汤",
      "E.天麻钩藤饮"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "辨证肾精不足，选用左归丸。"
  },
  {
    "number": 20,
    "question": "某女，71岁。胸痹心痛8年，加重3天。心胸疼痛，痛如针刺而有定处，入夜为甚，伴胸闷、心悸；舌紫暗，脉弦涩。治疗宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.芪参益气清丸",
      "B.黄芪强心胶囊",
      "C.宽胸气雾剂",
      "D.血府逐瘀口服液",
      "E.天王补心丸"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "辨证有瘀血，选用血府逐瘀口服液。"
  },
  {
    "number": 21,
    "question": "口疮心脾积热证常以凉膈散为基础方剂加减治疗，关于该方用药指导的访法，错误的是",
    "options": [
      "A.方中薄荷宜选用薄荷叶，清头目，利咽喉",
      "B.方中芒硝一般不入煎剂，待汤剂煎得后，溶入汤液中服用",
      "C.方中黄芩宜选用酒黄芩，善清上焦热",
      "D.方中大黄峻烈攻下，脾虚体弱者宜减少用量",
      "E.方中甘草宜选用炙甘草，取其补益之功"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "选用生甘草，取其清热解毒之效。"
  },
  {
    "number": 22,
    "question": "某男，28岁，因发热、恶寒，咽痛、咳嗽，血常规检查显示:白细胞计数12.2x109/L，中性粒细胞计数9.5x109/L，白细胞和中性粒细胞均增多，其临床意义是",
    "options": [
      "A.放射损伤",
      "B.免疫缺陷",
      "C.细菌感染",
      "D.变态反应",
      "E.病毒感染"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "白细胞和中性粒细胞均增多，提示细菌感染。"
  },
  {
    "number": 23,
    "question": "某女，68岁，大便结缔，脘腹痞满，不思饮食，口唇干燥，面无华，舌红少苔，脉细涩。宜采用的治疗法",
    "options": [
      "A.消食导滞法",
      "B.消痰散积法",
      "C.攻补兼施法",
      "D.调和肠胃法",
      "E.润燥缓下法"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "辨证为血虚津枯，肠燥便秘，选用的治法是润燥缓下法。"
  },
  {
    "number": 24,
    "question": "某女，23岁。周身皮肤多发风团，色鲜红，灼热剧痒，遇热则剧，得冷则减，伴发热，咽喉肿痛，舌苔黄，脉浮数。诊断为瘾疹，其证候是",
    "options": [
      "A.血虚风燥",
      "B.胃肠湿热",
      "C.风热犯表",
      "D.湿浊瘀滞",
      "E.风寒束表"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "脉浮数，辨证为风热犯表。"
  },
  {
    "number": 25,
    "question": "具有调畅排精行经生理功能的脏是",
    "options": [
      "A.肺",
      "B.肝",
      "C.脾",
      "D.肾",
      "E.心"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "肝具有调畅排精行经生理功能。"
  },
  {
    "number": 26,
    "question": "某男，3岁，不思进食，食少饮多，皮肤失润，大便偏干，手足心热。苔花剥，脉细数，治疗宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.健脾丸",
      "B.保和丸",
      "C.养胃增液汤",
      "D.不换金正气散",
      "E.参苓白术散"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "辨证为胃阴亏虚，选用养胃增液汤。"
  },
  {
    "number": 27,
    "question": "宜热服的方剂是",
    "options": [
      "A.养豚汤",
      "B.桂枝汤",
      "C.半夏汤",
      "D.麦门冬汤",
      "E.玉女煎"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "桂枝汤宜热服。玉女煎清胃滋阴，适宜冷服。养豚汤和麦门冬汤日三夜一服用。"
  },
  {
    "number": 28,
    "question": "某男，31岁，鼻塞，流涕黄浊黏稠，味臭，头痛头昏，口苦咽干，耳鸣，舌红合黄，脉弦数。诊鼻渊、证属胆经郁热。治疗用的中成药是",
    "options": [
      "A.鼻渊片",
      "B.鼻渊通窍颗粒",
      "C.鼻渊舒胶囊",
      "D.鼻舒适片",
      "E.利鼻片"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "胆经郁热，选用鼻渊舒胶囊。"
  },
  {
    "number": 29,
    "question": "某女，25岁，经量少，经期后，气乏力，头晕；舌淡、脉虚弱。诊断为月经过少，证属气血亏虚。治疗选用的中成药是",
    "options": [
      "A.益母丸",
      "B.复方益母草膏",
      "C.妇宁康片",
      "D.调经活血片",
      "E.十二乌鸡白凤丸"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "气血亏虚选用十二乌鸡白凤丸。"
  },
  {
    "number": 30,
    "question": "根据《中国药典》收载的毒性药材和饮片内容，含毒性饮片的中成药是",
    "options": [
      "A.胃肠安丸",
      "B.胃肠灵颗粒",
      "C.养胃颗粒",
      "D.胃安胶囊",
      "E.舒肝和胃丸"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "胃肠安丸含有毒性中药巴豆霜。"
  },
  {
    "number": 31,
    "question": "肝阳上亢头痛的特点是",
    "options": [
      "A.隐痛",
      "B.刺痛",
      "C.重痛",
      "D.冷痛",
      "E.胀痛"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "肝阳上亢头痛的特点是胀痛。"
  },
  {
    "number": 32,
    "question": "下列中成药联用，不存在相同毒性成分叠加风险的是",
    "options": [
      "A.安宫牛黄丸与内消瘰疬丸",
      "B.朱砂安神丸与天王补心丸",
      "C.血栓心脉宁片与麝香保心丸",
      "D.大活络丸与天麻丸",
      "E.附子理中丸与温胃舒胶囊"
    ],
    "answer": "安宫牛黄丸含有朱砂，含有汞离子，内消瘰疬丸含有溴碘离子，二者容易形成溴化汞或者碘化汞，而不是相同毒性成分叠加风险，故正确答案A。朱砂安神丸与天王补心丸都含有汞，毒性叠加。大活络丸与天麻丸都含有附子，毒性叠加。血栓心脉宁片与麝香保心丸都含有缩醛，毒性叠加。附子理中丸与温胃舒胶囊都含有附子，毒性叠加。",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 33,
    "question": "根据中药七情配伍，相畏的药组是",
    "options": [
      "A.黄连，黄芩",
      "B.黄芩，生姜",
      "C.半夏，生姜",
      "D.连翘，金银花",
      "E.甘草，海藻"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "半夏畏生姜。"
  },
  {
    "number": 34,
    "question": "某男，34岁，外感发热，微恶风寒，鼻塞，流黄浊涕，无汗，头痛，口干，咳嗽，咽喉疼痛；舌红苔薄黄，脉浮数。宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.败毒散",
      "B.银翘解毒丸",
      "C.通宣理肺丸",
      "D.感冒软胶囊",
      "E.参苏丸"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "辨证风热感冒，选用银翘解毒丸。"
  },
  {
    "number": 35,
    "question": "马钱子中毒表现不包括",
    "options": [
      "A.烦躁不安，面部肌肉紧张，吞咽困难",
      "B.惊厥、痉挛",
      "C.角弓反张",
      "D.呼吸肌痉挛窒息",
      "E.心电图显示房室传导阻滞等"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "心电图显示房室传导阻滞是缩醛中毒的表现。故答案E。"
  },
  {
    "number": 36,
    "question": "根据《中国药典》规定特殊调剂，用法，煎法错误的是",
    "options": [
      "A.珍珠母用时捣碎，先煎1小时以上",
      "B.水牛角洗净捞出，先煎3小时以上",
      "C.两面针不可过量服用，忌与酸性食物同服",
      "D.洋金花入丸散，也可卷烟分次燃吸",
      "E.轻粉可入丸剂或装胶囊服，服后漱口"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "珍珠母质地坚硬，有效成分不易煎出，应打碎先煎15分钟，故A说法错误。"
  },
  {
    "number": 37,
    "question": "与中药合理用药基本原则不符的是",
    "options": [
      "A.风寒湿痹患者用适量黄酒送服大活络丸",
      "B.湿热泄泻患者同时服用肠康片、泻痢消胶囊和香连片",
      "C.乳汁不通者处方中用王不留行替代穿山甲",
      "D.久病体虚者空腹服用滋补类中药",
      "E.服用含黄芩子的制剂的患者定期监测肝功能"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "湿热泄泻患者同时服用肠康片、泻痢消胶囊和香连片，属于重复用药。"
  },
  {
    "number": 38,
    "question": "患者肌肤不仁，手足麻木，突然发生口眼歪斜语言不利，口角流涎，舌强语塞，半身不遂，证属风痰入络，应选用",
    "options": [
      "A.再造丸",
      "B.全天麻胶囊",
      "C.脑安颗粒",
      "D.复方地龙胶囊",
      "E.越婢加术汤"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "风痰入络选用再造丸。"
  },
  {
    "number": 39,
    "question": "因治疗需要，医师会应用不同术语，中药饮片的产地、炮制、质量等特殊要求在处方以注明。下列说法正确的是",
    "options": [
      "A.为标明药材颜色，处方金毛狗脊",
      "B.为标明药材采收季节，处方紫丹参",
      "C.为标明药材产地，处方绵茵陈",
      "D.为标明药材品质，广藿香",
      "E.为标明药材修治，处方山萸肉"
    ],
    "answer": "A金毛狗脊，属于药材品质类；B紫丹参，为药材颜色；C绵茵陈，为药材采收季节；D广藿香，为药材产地；E山萸肉，为药材药材修治，即山茱萸去核后为山萸肉。故正确答案E。",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 40,
    "question": "某女，56岁。患高血脂，服用辛伐他汀。又因颈椎、腰椎疼痛服用仙灵骨葆胶囊，每日2次，每次3粒，一段时间后出现眼黄、尿黄、乏力、纳差。查肝生化指标:总胆红素(STB)63umol/L，谷氨酸氨基转移酶(ALT)832U/L，门冬氨酸氨基转移酶(AST)744U/L；查肝炎病毒学、自身免疫性肝炎指标，均呈阴性。该不良反应与仙灵骨葆胶囊的关联性评价为",
    "options": [
      "A.肯定",
      "B.很可能",
      "C.可能",
      "D.无法评价",
      "E.待评价",
      "A.番泻叶",
      "B.瓦楞子",
      "C.僵蚕",
      "D.补骨脂",
      "E.蜈蚣"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "用药与不良反应发生关系密切，但是引发不良反应的药品不止一种，所以关联性评价是可能。"
  },
  {
    "number": 41,
    "question": "处方直接写药名，需调配麸炒的是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 42,
    "question": "处方直接写药名，需调配盐炙的是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 43,
    "question": "处方直接写药名，需调配煅制的是",
    "options": [
      "A.吲哚美辛",
      "B.马来酸氯苯那敏",
      "C.水杨酸甲酯",
      "D.盐酸麻黄碱",
      "E.格列木脲"
    ],
    "answer": "C,D,B",
    "analysis": "处方直接写药名，需调配麸炒的是僵蚕；处方直接写药名，需调配盐炙的是补骨脂；处方直接写药名，需调配煅制的是瓦楞子。"
  },
  {
    "number": 44,
    "question": "咳痰灵片中的西药成分是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 45,
    "question": "消渴丸中的西药成分是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 46,
    "question": "新痢片中的西药成分是",
    "options": [
      "A.淡白舌",
      "B.淡红舌",
      "C.红舌",
      "D.绛舌",
      "E.紫舌"
    ],
    "answer": "B,E,A",
    "analysis": "咳痰灵片中的西药成分是马来酸氯苯那敏；消渴丸中的西药成分是格列木脲；新痢片中的西药成分是吲哚美辛。"
  },
  {
    "number": 47,
    "question": "外感热病极期，常见的舌像是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 48,
    "question": "阳气虚弱，气血不足，常见的舌像是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 49,
    "question": "邪热炽盛，气血壅滞不畅，常见的舌像是",
    "options": [
      "A.丹栀逍遥丸",
      "B.乌药汤",
      "C.桃红四物汤",
      "D.固阴煎",
      "E.举元煎"
    ],
    "answer": "D,A,E",
    "analysis": "外感热病极期，常见的舌像是绛舌；阳气虚弱，气血不足，常见的舌像是淡白舌；邪热炽盛，气血壅滞不畅，常见的舌像是紫舌。"
  },
  {
    "number": 50,
    "question": "月经过多气虚证，宜选用的基础方剂是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 51,
    "question": "月经先期肝郁血热证，宜选用的基础方剂是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 52,
    "question": "月经过少血瘀证，宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.鱼腥草",
      "B.苦杏仁",
      "C.石膏",
      "D.旋覆花",
      "E.车前子"
    ],
    "answer": "E,A,C",
    "analysis": "月经过多气虚证，宜选用的基础方剂是举元煎；月经先期肝郁血热证，宜选用的基础方剂是丹栀逍遥丸；月经过少血瘀证，宜选用的基础方剂是桃红四物汤。"
  },
  {
    "number": 53,
    "question": "含挥发油成分较多，要后下的是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 54,
    "question": "有效成分不易煎出，要先煎的是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 55,
    "question": "有效成分是黏液质，需要包煎的是",
    "options": [
      "A.气郁发热",
      "B.气虚发热",
      "C.湿温潮热",
      "D.血瘀发热",
      "E.阳明潮热"
    ],
    "answer": "A,C,E",
    "analysis": "含挥发油成分较多，要后下的是鱼腥草；有效成分不易煎出，要先煎的是石膏；有效成分是黏液质，需要包煎的是车前子。"
  },
  {
    "number": 56,
    "question": "长期低热，乏力懒言，劳倦则甚，其临床意义是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 57,
    "question": "午后热甚，身热不扬，困倦乏力，其临床意义是",
    "options": [
      "A.和络舒肝胶囊",
      "B.复方益肝灵片",
      "C.元胡止痛片",
      "D.利胆片",
      "E.舒肝止痛丸"
    ],
    "answer": "B,C",
    "analysis": "长期低热，乏力懒言，劳倦则甚，其临床意义是气虚发热；午后热甚，身热不扬，困倦乏力，其临床意义是湿温潮热。"
  },
  {
    "number": 58,
    "question": "某女，41岁，两胁胀满疼痛，呕吐酸水，口苦，嗳气，舌淡红，苔薄白，脉弦。治疗宜选用的中成药是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 59,
    "question": "某男，37岁，胁肋及脘腹疼痛，按之痛剧，呕吐不食，尿赤，舌红苔黄腻，脉弦滑数。治疗宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.海风藤",
      "B.千里光",
      "C.粉防己",
      "D.天仙藤",
      "E.大血藤"
    ],
    "answer": "E,D",
    "analysis": "其一，辨证为肝胃不和，肝气郁结所致胁痛，选用舒肝止痛丸。其二，舌红苔黄腻，脉弦滑数，辨证为肝胆湿热胁痛，选用利胆片。"
  },
  {
    "number": 60,
    "question": "肾功能不全者慎用的中药是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 61,
    "question": "肝功能不全者慎用的中药是",
    "options": [
      "A.气虚",
      "B.阴虚",
      "C.津亏",
      "D.血瘀",
      "E.血虚"
    ],
    "answer": "D,B",
    "analysis": "肾功能不全者慎用的中药是天仙藤。肝功能不全者慎用的中药是千里光。"
  },
  {
    "number": 62,
    "question": "五心烦热，骨蒸潮热，颧红消瘦盗汗，咽干口燥，舌红少苔，脉细数，其病机是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 63,
    "question": "面色不华，爪甲色淡，头目眩晕，心悸怔忡神疲乏力，舌淡，脉细。其病机是",
    "options": [
      "A.四神丸",
      "B.痛泻要方",
      "C.霍香正气散",
      "D.芍药汤",
      "E.葛根芩连汤"
    ],
    "answer": "B,E",
    "analysis": "其一，五心烦热，骨蒸潮热，红少苔，脉细数，辨证为阴虚。其二，面色不华，爪甲色淡，辨证为血虚。"
  },
  {
    "number": 64,
    "question": "治疗泄泻寒湿内盛证，宜选用的基础方剂是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 65,
    "question": "治疗泄泻肾阳虚衰证，宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.生姜",
      "B.生姜皮",
      "C.干姜",
      "D.干姜炭",
      "E.炮姜"
    ],
    "answer": "C,A",
    "analysis": "治疗泄泻寒湿内盛证，宜选用的基础方剂是霍香正气散。治疗泄泻肾阳虚衰证，宜选用的基础方剂是四神丸。"
  },
  {
    "number": 66,
    "question": "《傅青主女科》中生化丸主治产后恶露不行，小腹冷痛，宜选用的炮制品是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 67,
    "question": "《妇人大全良方》如圣散，固涩止血，主治妇人血崩的炮制品是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 68,
    "question": "《各急千金要方》温脾丸，主治大便稀溏、小腹冷痛、四肢厥逆、下利清谷，宜选用的炮制品是",
    "options": [
      "A.遍体浮肿，皮肤细急光亮，小便短赤",
      "B.眼睑浮肿，伴恶寒发热，肢节酸楚",
      "C.身肿目久，腰以下为甚，按之凹陷不易恢复",
      "D.面浮身肿，腰以下甚，腰酸冷痛",
      "E.全身水肿，小便短少，身体困重"
    ],
    "answer": "E,D,C",
    "analysis": "生化丸选用炮姜；如圣散固涩止血选用干姜炭；温脾丸选用干姜。"
  },
  {
    "number": 69,
    "question": "风水相搏对应的症状是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 70,
    "question": "湿热壅盛对应的症状是",
    "options": [
      "A.第一级",
      "B.第二级",
      "C.第三级",
      "D.第四级",
      "E.第五级"
    ],
    "answer": "B,A",
    "analysis": "风水相搏对应的症状是眼睑浮肿，伴恶寒发热，肢节酸楚；湿热壅盛对应的症状是遍体浮肿，皮肤细急光亮，小便短赤。"
  },
  {
    "number": 71,
    "question": "在His系统中对毒麻药、高风险药品及特殊管理级别抗菌药等进行标注，对出现错误的医嘱条目予以即时提醒，属于",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 72,
    "question": "建立用药错误管理制度，对发生的用药错误及时上报，并查找原因，对用药各环节中的疏漏和流程缺陷进行及时改进，属于",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 73,
    "question": "开展处方前置审核，对不合理用药及时纠正并反馈，属于",
    "options": [
      "A.肝气郁结",
      "B.痰气郁结",
      "C.心脾两虚",
      "D.心神失养",
      "E.心肾不交"
    ],
    "answer": "B,E,A",
    "analysis": "在His系统中对毒麻药、高风险药品及特殊管理级别抗菌药等进行标注，对出现错误的医嘱条目予以即时提醒，属于第二级自动化和信息化。建立用药错误管理制度，对发生的用药错误及时上报，并查找原因，对用药各环节中的疏漏和流程缺陷进行及时改进，属于属于第五级规章制度。开展处方前置审核，对不合理用药及时纠正并反馈，属于第一级强制功能和约束。"
  },
  {
    "number": 74,
    "question": "某女，25岁，精神抑郁，胸部闷塞，胁肋胀满，咽中如有物梗塞，咽之不下，咯之不出，舌苔白腻，脉弦滑。辨析其证候是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 75,
    "question": "某女，47岁，情绪不宁，多思善疑，头晕神疲，心悸胆怯，食少纳呆，腹胀便溏，舌淡苔白，脉细，辨析其证候是",
    "options": [
      "A.菟麻子",
      "B.鸦胆子",
      "C.雷公藤",
      "D.香加皮",
      "E.胆矾"
    ],
    "answer": "B,C",
    "analysis": "其一，咽之不下，咯之不出，舌苔白腻，脉弦滑，辨证为痰气郁结。其二，心悸胆怯定位到心，食少纳呆，腹胀便溏定位脾，同时结合脉细，所以是心脾两虚。"
  },
  {
    "number": 76,
    "question": "过量服用导致四肢麻木，步态不稳，手舞足蹈，烦躁不安，精神错乱的是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 77,
    "question": "过量服用导致恶心呕吐，腹痛，腹泻，粪便蓝绿色，有特殊金属味的是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 78,
    "question": "具有生殖毒性，过量服用导致男性精子产生和成熟发生障碍，抑制卵巢功能的是",
    "options": [
      "A.面",
      "B.爪",
      "C.毛",
      "D.发",
      "E.唇"
    ],
    "answer": "A,E,C",
    "analysis": "菟麻子过量服用导致四肢麻木，步态不稳，手舞足蹈，烦躁不安，精神错乱。胆矾过量服用导致恶心呕吐，腹痛，腹泻，粪便蓝绿色，有特殊金属味。雷公藤具有生殖毒性，过量服用导致男性精子产生和成熟发生障碍，抑制卵巢功能。"
  },
  {
    "number": 79,
    "question": "肾在体合骨，其华在",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 80,
    "question": "肺在体合皮，其华在",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 81,
    "question": "肝在体合筋，其华在",
    "options": [
      "A.喘满胸闷，痰多白黏，呕恶口黏",
      "B.喘促久作，呼多吸少，汗出肢冷",
      "C.喘促时作，喉中哮鸣，汗出心悸",
      "D.喘咳气逆，痰白稀薄，恶寒无汗",
      "E.喘咳气滞，痰黄黏稠，身热面赤"
    ],
    "answer": "D,C,B",
    "analysis": "肾在体合骨，其华在发。肺在体合皮，其华在毛。肝在体合筋，其华在爪。"
  },
  {
    "number": 82,
    "question": "喘证痰浊阻肺证的临床特点是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 83,
    "question": "喘证风寒闭肺证的临床特点是",
    "options": [
      "A.疏风清热汤",
      "B.清咽利膈汤",
      "C.养阴清肺汤",
      "D.益气聪明汤",
      "E.龙胆泻肝汤"
    ],
    "answer": "A,D",
    "analysis": "喘证痰浊阻肺证的临床特点是喘满胸闷，痰多白黏，呕恶口黏。喘证风寒闭肺证的临床特点是喘咳气逆，痰白稀薄，恶寒无汗。"
  },
  {
    "number": 84,
    "question": "某女，43岁，咽干微痛作痒、灼热，有异物感，干咳少痰，颧红潮热，耳鸣多梦，舌红苔少，脉细数。治疗宜选用的基础方剂是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 85,
    "question": "某男，32岁，咽喉疼痛剧烈，红肿明显，吞咽困难、发热、口渴喜饮，溲赤便秘，舌红苔黄，脉数有力。治疗宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.阳虚则寒，阴虚则热",
      "B.气能生血，血能生气",
      "C.阴盛则阳病，阳盛则阴病",
      "D.热者寒之，寒者热之",
      "E.阴病治阳，阳病治阴"
    ],
    "answer": "C,B",
    "analysis": "其一，舌红苔少，脉细数，辨证为阴虚，选用养阴清肺汤。其二，舌红苔黄，脉数有力，辨证火毒上攻，选用清咽利膈汤。"
  },
  {
    "number": 86,
    "question": "体现阴阳\"互用\"关系的是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 87,
    "question": "体现阴阳\"消长\"关系的是",
    "options": [
      "A.扶正祛邪",
      "B.标本缓急",
      "C.调蓄阴阳",
      "D.调和脏腑",
      "E.三因制宜"
    ],
    "answer": "B,C",
    "analysis": "气能生血，血能生气体现阴阳\"互用\"关系。阴盛则阳病，阳盛则阴病体现阴阳\"消长\"关系。"
  },
  {
    "number": 88,
    "question": "某男，75岁。腰胀5年，腹大满，形似蛙腹，面苍黄，脘闷纳呆，神疲倦怠，肢冷浮肿，小便不利。临床治疗先以附子理中汤加减温补脾肾、化气行水；待到正气得到一定恢复时，再以舟车丸逐水，体现的治则是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 89,
    "question": "某男，70岁。腰胀2年，脘腹胀满不适，食后尤甚，胁下胀满；得失气后稍减，伴乏力、纳差、面色黄、尿少、便溏；临床采用抑木扶土的治法，治以柴胡疏肝散合胃苓汤加减。体现的治则是",
    "options": [],
    "answer": "",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 90,
    "question": "某男，65岁。腰胀2年，近因调摄不当腹水大量增加，呼吸喘促，二便不利，临床先用舟车丸改善症状；继以调营饮调理肝脾。体现的治则是",
    "options": [],
    "answer": "其一，先以附子理中汤加减温补脾肾，是扶正，待到正气得到一定恢复时，再以舟车丸逐水是祛邪，所以正确答案是扶正祛邪。其二，抑木扶土，木对应的是肝，土对应的是脾胃，所以是调和脏腑，正确答案D。其三，舟车丸改善症状属于标，调查饮酒理肝脾属于本，故体现的治则是标本缓急。",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 91,
    "question": "四诊合参，辨析其证候是",
    "options": [
      "A.胃肠湿热证",
      "B.风伤肠经证",
      "C.脾虚气陷证",
      "D.湿热下注证",
      "E.气滞血瘀证"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "纳少便溏定位到脾，少气懒言，脉弱，属于气虚，辨证为脾虚气陷证。"
  },
  {
    "number": 92,
    "question": "宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.凉血地黄汤",
      "B.止痛如神汤",
      "C.补中益气汤",
      "D.胜连丸",
      "E.银翘散"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "脾虚气陷证选用补中益气汤。"
  },
  {
    "number": 93,
    "question": "四诊合参，辨析其证候是",
    "options": [
      "A.正虚邪结证",
      "B.瘀血内结证",
      "C.气滞血阻证",
      "D.肝气郁结证",
      "E.肝胆湿热证"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "积块固定不移，舌质紫，脉细涩，辨证为瘀血内结证。"
  },
  {
    "number": 94,
    "question": "宜选用的治法是",
    "options": [
      "A.疏肝解郁，行气散结",
      "B.理气消积，活血散瘀",
      "C.祛瘀软坚，扶正健脾",
      "D.补益气血，活血化瘀",
      "E.清热除湿，散瘀止痛"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "瘀血兼有纳谷减少，宜选用的治法是，祛瘀软坚，扶正健脾。"
  },
  {
    "number": 95,
    "question": "宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.逍遥散合木香顺气散加减",
      "B.龙胆泻肝汤加减",
      "C.柴胡疏肝散合失笑散加减",
      "D.腧下逐瘀汤合六君子汤加减",
      "E.八珍汤合化积丸加减"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "瘀血宜选用的基础方剂是腧下逐瘀汤合六君子汤加减。"
  },
  {
    "number": 96,
    "question": "宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.龙胆泻肝丸",
      "B.肝脾虚败寒",
      "C.慢肝养阴败寒",
      "D.和络舒肝败寒",
      "E.化瘀回生片"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "瘀血宜选用的中成药是化瘀回生片。"
  },
  {
    "number": 97,
    "question": "四诊合参，辨析其证候是",
    "options": [
      "A.痰热郁肿",
      "B.肺肾气虚",
      "C.痰浊阻肺",
      "D.风寒袭肺",
      "E.风热犯肺"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "苔黄腻，脉滑数，辨证为痰热郁肿。"
  },
  {
    "number": 98,
    "question": "宜选用的治法是",
    "options": [
      "A.疏风散寒，宣肺理气",
      "B.疏风清热，宣肺理气",
      "C.清肺化痰，降逆平喘",
      "D.补肺摄纳，降气平喘",
      "E.化痰降气，健脾益肺"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "痰热郁肿宜选用的治法是清肺化痰，降逆平喘。"
  },
  {
    "number": 99,
    "question": "宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.平喘固本汤",
      "B.苏子降气汤",
      "C.越婢加半夏汤",
      "D.桑菊饮",
      "E.麻黄汤"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "痰热郁肺宜选用的基础方剂是越婢加半夏汤。"
  },
  {
    "number": 100,
    "question": "宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.理气定喘丸",
      "B.小青龙胶囊",
      "C.桂花咳喘宁胶囊",
      "D.百合胶囊",
      "E.清肺消炎丸"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "痰热郁肺宜选用的中成药是清肺消炎丸。"
  },
  {
    "number": 101,
    "question": "为明确西医诊断，应选择的检验指标是",
    "options": [
      "A.血清肌钙蛋白1",
      "B.血清高密度脂蛋白胆固醇",
      "C.血肌酐",
      "D.血液粉酶",
      "E.血清碱性磷酸酶"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "癃闭对应西医学的尿潴留，无尿症等，需要检查肾的功能，因此选择的检验指标血肌酐。"
  },
  {
    "number": 102,
    "question": "根据辨证结果，宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.代抵当汤",
      "B.八正散",
      "C.济生肾气丸",
      "D.疏散子",
      "E.越婢加木汤"
    ],
    "answer": "C",
    "analysis": "肾阳衰惫选用济生肾气丸。"
  },
  {
    "number": 103,
    "question": "执业药师指出，舒筋丸与九分散含有相同毒性中药饮片不宜联用。该饮片是",
    "options": [
      "A.草乌",
      "B.雪上一枝蒿",
      "C.草乌",
      "D.雄黄",
      "E.马钱子粉"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "舒筋丸与九分散都含有毒性中药马钱子。"
  },
  {
    "number": 104,
    "question": "若患者同时服用上述药物可能出现中毒反应，其毒性反应不包括",
    "options": [
      "A.头晕、头痛、烦躁不安",
      "B.面部肌肉紧张",
      "C.眼结膜充血，鼻衄，尿血",
      "D.吞咽困难",
      "E.呼吸肌痉挛"
    ],
    "answer": "D",
    "analysis": "马钱子中毒会出现头晕、头痛、烦躁不安，面部肌肉紧张，吞咽困难，呼吸肌痉挛。"
  },
  {
    "number": 105,
    "question": "患者属于",
    "options": [
      "A.瘀血头痛",
      "B.血虚头痛",
      "C.肝阳头痛",
      "D.风寒头痛",
      "E.风热头痛"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "头部外伤史，痛处固定不移，舌紫暗，有瘀斑，辨证属于瘀血头痛。"
  },
  {
    "number": 106,
    "question": "应选用的治法为",
    "options": [
      "A.养血滋阴，和络止痛",
      "B.活血化瘀，通窍止痛",
      "C.平肝潜阳",
      "D.疏风清热和络",
      "E.疏风散寒止痛"
    ],
    "answer": "B",
    "analysis": "瘀血头痛应选用的治法为活血化瘀，通窍止痛。"
  },
  {
    "number": 107,
    "question": "宜选用的基础方剂是",
    "options": [
      "A.草药石膏汤",
      "B.川芎茶调散",
      "C.加味四物汤",
      "D.天麻钩藤饮",
      "E.通窍活血汤"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "瘀血头痛宜选用的基础方剂是通窍活血汤。"
  },
  {
    "number": 108,
    "question": "关于执业药师调剂的操作，错误的是",
    "options": [
      "A.全蝎超量，提醒医师再次确认",
      "B.制川乌应单包先煎",
      "C.枳壳应付数秒枳壳",
      "D.法半夏与制川乌存在\"十八反\"禁忌应用次确认",
      "E.天南星应付制天南星"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "全蝎用量3-6g，没有超量。故A说法错误。"
  },
  {
    "number": 109,
    "question": "肌酸激酶同工酶CK-BB活性升高的临床意义",
    "options": [
      "A.肾病综合征",
      "B.代谢综合征",
      "C.胰腺炎",
      "D.细菌感染",
      "E.急性脑血管疾病"
    ],
    "answer": "E",
    "analysis": "肌酸激酶同工酶CK-BB活性升高，代表神经系统疾病，如脑血管意外，急性颅脑损伤等。"
  },
  {
    "number": 110,
    "question": "经治疗后中风症状缓解，欲改服中成药继续治疗，根据中医辨证，宜选用的中成药是",
    "options": [
      "A.再造丸",
      "B.全天麻胶囊",
      "C.消栓胶囊",
      "D.复方地龙胶囊",
      "E.心脑静片"
    ],
    "answer": "A",
    "analysis": "风痰入络选用再造丸。"
  },
  {
    "number": 111,
    "question": "关于五行与情志的关系，正确的有（多选）",
    "options": [
      "A.脾在志为思",
      "B.肝在志为恐",
      "C.肺在志为悲",
      "D.心在志为喜",
      "E.肾在志为怒"
    ],
    "answer": "肝在志为怒；肾在志为恐，BE说法错误。正确答案选择ACD。",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 112,
    "question": "执业药师对患者用药指导时，关于服药时间的说法，正确的有（多选）",
    "options": [
      "A.补益药宜饭前服用",
      "B.制酸药宜饭后服用",
      "C.峻下逐水药宜空腹服用",
      "D.健胃消食药宜饭后服用",
      "E.活血化瘀药宜空腹服用"
    ],
    "answer": "制酸药宜饭前服用，所以B的说法错误。正确答案ACDE。",
    "analysis": ""
  },
  {
    "number": 113,
    "question": "治疗粉刺胃肠湿热证，宜选用的中成药有（多选）",
    "options": [
      "A.防风通圣丸",
      "B.当归苦参丸",
      "C.消痿丸",
      "D.金花消痿丸",
      "E.清热暗疮片"
    ],
    "answer": "CDE",
    "analysis": "治疗粉刺胃肠湿热证，宜选用的中成药有消痿丸、金花消痿丸、清热暗疮片。"
  },
  {
    "number": 114,
    "question": "下列中成药的联用应用，合理的有（多选）",
    "options": [
      "A.附子理中丸与黄连上清丸联用治疗脾胃虚寒所致的胃脘疼痛",
      "B.二陈丸与平胃散联用治疗肝胆治疗湿痰咳",
      "C.乌鸡白凤丸与香砂六君丸联用治疗妇女气血不足、月经失调",
      "D.脑立清胶囊与六味地黄丸联用治疗肝肾阴虚风阳上扰所致的高血压",
      "E.六神丸内服与冰硼散吹喉联用治疗咽喉肿痛"
    ],
    "answer": "BCDE",
    "analysis": "A附子理中丸温热助阳，黄连上清丸清热，两者属于证候禁忌，不适宜联用。"
  },
  {
    "number": 115,
    "question": "某女，30岁。恶寒重，发热轻，无汗头痛肢体酸痛，咽痒，咳嗽。舌苔薄白，脉浮紧。治疗宜选用的中成药有（多选）",
    "options": [
      "A.荆防颗粒",
      "B.葛根汤颗粒",
      "C.参苏丸",
      "D.连花清瘟胶囊",
      "E.银翘解毒丸"
    ],
    "answer": "AB",
    "analysis": "辨证为风寒感冒，选用荆防颗粒，葛根汤颗粒。"
  },
  {
    "number": 116,
    "question": "补法，又称\"补益法\"，是用补益药物补养人体气血阴阳不足、改善衰弱状态，治疗各种虚证的治疗。关于补法临床应用说法正确的有（多选）",
    "options": [
      "A.补法必须因人因地、因时、因病、因证而异",
      "B.邪气有余而正气不虚者，不可妄补",
      "C.邪实正虚而以邪气偏盛者，应慎用补法，以免\"闭门留寇\"",
      "D.虚实夹杂的病证，往往使用补法与祛邪各法配合使用",
      "E.\"大安有赢状\"的真实假虚证，不宜使用补法"
    ],
    "answer": "ABCDE",
    "analysis": "补法必须因人因地、因时、因病、因证而异。邪气有余而正气不虚者，不可妄补。邪实正虚而以邪气偏盛者，应慎用补法，以免\"闭门留寇\"。虚实夹杂的病证，往往使用补法与祛邪各法配合使用，\"大安有赢状\"的真实假虚证，不宜使用补法。"
  },
  {
    "number": 117,
    "question": "某男，55岁。小便浑浊如米泔水，诊为淋证，证属膏淋，治疗宜选用的中成药有（多选）",
    "options": [
      "A.草藓分清丸",
      "B.前列泰片",
      "C.八正胶囊",
      "D.复方金钱草颗粒",
      "E.复肾宁片"
    ],
    "answer": "AB",
    "analysis": "膏淋选用草藓分清丸，前列泰片。"
  },
  {
    "number": 118,
    "question": "执业药师提供以患者为中心，以合理用药为核心的中药药学服务时，应具备的基本技能有（多选）",
    "options": [
      "A.提供药学服务",
      "B.阅读医疗文书",
      "C.提供健康宣教",
      "D.设计用药方案",
      "E.中药处方审核"
    ],
    "answer": "ABCDE",
    "analysis": "执业药师应具备的基本技能有提供药学服务，阅读医疗文书，提供健康宣教，设计用药方案，中药处方审核等。"
  },
  {
    "number": 119,
    "question": "《中国药典》收载的毒性药材和饮片中，标注为大毒的有（多选）",
    "options": [
      "A.罂粟壳",
      "B.闹羊花",
      "C.巴豆霜",
      "D.天仙子",
      "E.洋金花"
    ],
    "answer": "BCD",
    "analysis": "闹羊花，巴豆霜，天仙子有大毒。"
  },
  {
    "number": 120,
    "question": "治疗带下过多湿热下注证，宜选用的中成药有（多选）",
    "options": [
      "A.金樱子膏",
      "B.宫炎平片",
      "C.妇炎康片",
      "D.妇炎净胶囊",
      "E.盆炎净颗粒"
    ],
    "answer": "BCDE",
    "analysis": "治疗带下过多湿热下注证，宜选用的中成药有宫炎平片，妇炎康片，妇炎净胶囊，盆炎净颗粒。"
  }
]